[jyutping] 點解要用粵拼？

前言:

其實我都知香港係有一批人係用普通話拼音
而甚至有啲更加係香港土生土長嘅都去用
咁點解呢? 原因如下: (不分先後)

1. 以前中国大陸學開 落咗嚟之後keep住用

2. 文盲 唔識筆劃 甚至唔記得隻字點寫
所以速成 倉頡 筆劃就唔洗諗
新一個generation (so-called 00後) 學校有教普拼
有個方便啲 唔洗識隻字點寫 又快嘅輸入法就用

: I
: Thou

: 樓豬我係理解點解會有人用嘅
好似我咁都係一個文盲 有陣時諗唔起隻字個時
用速成 倉頡 筆劃個時會死
一分鐘都唔知打到幾多隻字
但係喺香港用普通話拼音確實幾麻煩

問題例如:

1. 要用普通話諗野先會打到隻字
想打返廣東話語句時思路會好混亂

2. 想打啲粵語常用但普通話冇用途嘅字
會非常麻煩 甚至打唔到出嚟
你根本唔知點打
如: 佢 啲 嘅 唔 咩 嚟 咗 etc...

3. 打廣東話語句嗰時會慢好多
好多時啲字排到後到不得了
及唔上其他輸入法

: 咁既然你講到咁唔好用
點解依家用拼音嘅人prefer普通話拼音多過粵拼？

: 其實有幾個原因嘅

1. 粵拼普及率低
試問有幾多個識講廣東話嘅人識粵拼？
絕大部分學校我相信都冇教
除非你大學中文系喇
唔似普通話拼音
識講普通話就基本上識拼音
但粵拼其實都唔係好難
但都好少人專登學

2. 粵拼較普拼複雜
眾所周知 粵拼有九個聲調
普通話得四個 (不過打拼音唔使識聲調
重有普通話拼音相對地接近英文讀法
(唔計咩 u ü etc) j呢啲都係冇y音
學英文而冇學其他拉丁文嘅會比較難上手
就算識讀都未必識打
所以比較少人認識

雖然就話粵拼難啲
但係其實都難極有限
相信有心學就一定學成

: 咁點解揀用粵拼會好過揀用普拼？

: 原因如下

1. 可以用廣東話嘅思路去諗嘢嘅同時打字
咁就唔洗不斷轉腦海嘅channel

2. 唔需要學普通話亦能夠完全使用
普通話差嘅人或者冇諗住用嘅人都可以正正常常完完全全地使用
當你個friend重係度揾緊個“佢”字嘅普拼個時
你已經打緊其他字

3. 打特定粵語用字時更方便快捷
如: 佢 啲 嘅 唔 咩 嚟 咗 etc...
廣東話係有呢種用法 所以呢啲字會排前面
唔洗搵嚟搵去

4. 打廣東話句子/文章時能更快打好
同上 因此會更快打好句子/文章 快人一等

: 咁假設我以前用開普通話拼音嘅 我應該點學粵拼?

: 首先你要撇除用普通話諗野嘅方式
你打個隻字出嚟嗰時你要喺腦海用廣東話讀返一次
最首先係你要知用數字標調嘅耶魯粵語拼音

y唔係讀英文why
j都唔係讀英文jay
y係讀英文epsilon 個 e
j係讀英文yet

此外就算係普通話同廣東話同音嘅字
兩種拼音都有唔同串法
例如: (ps: 只係類近嘅音 並非完全準確)
普通話嘅 a ➡️ aa
普通話嘅 ao ➡️ au
其實重有好多 不過唔打出嚟喇

同埋有啲音喺粵拼係唔存在
例如jay音係唔存在嘅
好似“在”字咁
佢粵拼打法唔係 joi
而係zoi

: 唔... 有冇啲例子？

: 當然有！

我: ngo
你: nei
理: lei
佢: keoi
唔: m
的: dik
新: san
上: soeng
下: haa
左: zo
右: jau
愛: oi
外: ngoi
停: ting
算: syun
信: seon
生: saang
珊: saan
快: faai
費: fai
閲: jyut
或: waak
挖: waat
國: gwok

etc....
例子太多 舉唔晒

: 可唔可以再講多啲 我想知多啲

: 冇喇 呢個只係一個簡短嘅入門教學 同埋指出點解粵拼會好用啲 吸引你地去學習同使用 我亦唔係好識教人打字 大家有興趣嘅可以上網搵下其他真正嘅教學

尾段:

如果大家有咩唔識串/讀嘅字
不妨到香港中文大學嘅粵語審音配詞字符揾下

如有錯誤 歡迎指正

粵語得6聲

我都用開粵拼
唔洗諗個字點寫打字好快

用google個粵拼，以前亂咁拼，之後一路keep住用佢

9 ,有 3 個入聲
三碗半牛腩麵一百碟

粵拼有好多隻
最似英文拼法嘅係耶魯式

見打到字，就冇學到其他倉頡速成

ngoh yi ga dou hai yung gwong dung wa ping yam da ji
sai goh ng sik chong kit
faat yin yeh lo sik ho gaan daan
soh yi jau hok joh

聲調得6個，入聲789對番136

本地撚都唔係好識用
用開筆畫速成同倉頡

打得多，最後連中文字都會唔識寫

有得咁嘅咩

而家已經唔識寫

當年一堆mk妹用，你地笑9人，今日個個都蝗語拼音

6聲系統吖嘛，比9聲系統少3個聲。
如果我冇記錯，入聲會用韻尾tkp表示返。

有9個聲，6個聲調

所以唔睇落去都唔知OP想講粵拼方案定廣東話拼音

標題寫「粵拼」講廣東話拼音用耶魯方案，最尾都冇講到粵拼方案

呢個網上廣東輸入法好齊，好用

老人家打慣速成習慣左

電腦有咩輸入法可以打到粵拼？
電話用開google粵拼輸入法

想問有無教學？想學打

無論係粵拼定蝗拼都唔應該用
學粵文之前要學咗外文字母先，根本反智

事實係噉
但至少要吸引人去唔用蝗拼先
你識倉頡嗰啲就最好啦

Google 粵語拼音輸入法
無得輸

用耶魯，唔多正統嘅粵拼但超快學識

我都係
次次身邊啲人知道我用粵拼都好好奇
問我點樣學返嚟
我心諗識讀咪識拼囉要學架咩

咁平時我地見到嘅”yuet” 係咩拼音？英文？

點解唔打倉頡？

啱啱睇完你個post down咗粵拼
又幾好用
雖然要打得快都係要用返速成
Btw唔識打個得字
偷雞用咗速成

好難拼，好難學

macbook唔知down咩嚟打粵拼好

rime

用慣速成真係好難轉:/

我都用咗好多年粵拼 當年我有部電子辭典有粵拼 我慢慢噉嘗試去打 最後冇睇過書就學識咗
不過我打嗰啲好多都唔係正統拼音嚟 例如「月」我會打成yuet,「我」就就噉一個o

粵拼其實真係好易學
我學左一個星期就學識咗
可惜粵拼太多拼音方法
唔夠統一 新手難入手

尋晩太攰打錯咗

我用緊 Microsoft Office 香港粵語輸入法 2010
裝office 2010就有

記得個字點寫但唔識讀用速成倉頡

記得個字點讀但唔識寫用拼音

rime
mac linux windows android 都有
而且係open source

用google粵併

不過市面上好似冇免費輸入法，只有線上版

我部腦好似冇得較粵併

併→拼

google瀏覽器有得down

但只有開google瀏覽器先有得用

幫推
用開筆劃 扺抗文化侵略

冇問題㗎
要打拼音梗係要向表音語言偷師

點解要用thou

有無巴打講下點學？啲字識讀唔知點拼，有無教學網

睇晒佢就得